\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Exercice 1}

    \subsection{Fonction de transfert $G_1$}

    On a $ \frac{ds( t )}{dt}+s( t )=2e( t )$ 

    Fonction de transfert : $G_1( p )= \frac{s( p )}{e( p )}$

    Conditions initiales nulles.
    \begin{align*}
        \frac{ds( t )}{dt}+s( t )=2e( t )\\
        \shortintertext{Transformée de Laplace, linéarité + théorème dérivée}
        pS( p )+S( p )=2E( p )\\
        S( p )( p+1 )=2E( p )\\
        G_1( p )= \frac{S( p )}{E( p )}  =\frac{2}{p+1}
    \end{align*}

    \subsection{Gain statique et constante de temps}

    \begin{align*}
        G_1( p ) = \frac{k_1}{1+ \tau_1 p} = \frac{2}{1+p}
    \end{align*}
    Donc $k_1 = 2$ et $\tau_1=\SI{1}{\second}$

    \subsection{Réponse indicielle du système}

    Réponse indicielle d'un système de 1er ordre.

    \begin{align*}
        s( t ) &= K_1\left( 1-e^{-\frac{t}{\tau_1}} \right)u_h( t ) \\
               &= 2( 1-e^{-t} )u_h( t )
    \end{align*}

    Valeur finale : $\lim_{t \to +\infty} s( t )=k_1=2$ 

    Pente initiale : $ \frac{ds( t )}{dt}  \mid_{t = 0^+} = \frac{k_1}{\tau_1} =
    \SI{2}{\per\second}$

    $t_{5\%} \simeq 3\tau \simeq \SI{3}{\second}$ 

    $t_{63\%}\simeq \tau \simeq \SI{1}{\second}$

    Graphe : on fait passer la courbe par $( \tau \simeq 1,s( \tau ) \simeq 1.26 )$ et $(
    3\tau \simeq 3, s( 3\tau ) \simeq 1.9 )$

    Pour l'entrée $e( t )= 2u_h( t )$, on a $s( t )=2 \cdot 2( 1-e^{-t} ) u_h( t )$

    \subsection{Même question pour le système d'entrée $v( t )$ et sortie $e( t )$ (erreur
    énoncé)}

    \subsubsection{Fonction de transfert}%
    
    \begin{align*}
        \frac{de( t )}{dt} + 10e( t ) = 10v( t ) \\
        \shortintertext{TL, linéarité, théorème dérivée}
        p E( p ) + 10E( p )=10V( p )\\
        E( p )( p+10 ) = 10V( p )
    \end{align*}
    Donc :
    \begin{align*}
        G_2( p ) = \frac{E( p )}{V( p )} = \frac{10}{p+10} = \dfrac{1}{1+\frac{1}{10}p}
    \end{align*}

    \subsubsection{Gain statique, constante de temps}%

    \begin{align*}
        G_2( p ) = \frac{k_2}{1+\tau_2 p} = \frac{1}{1+\frac{1}{10}p}
    \end{align*}
    Donc $k_2=1$ et $\tau_2 = \SI{1/10}{\second}$

    \subsubsection{Réponse indicielle}%

    \begin{align*}
        e( t ) &= k( 1-e^{-\frac{t}{\tau}} ) u_h( t ) \\
               &= ( 1-e^{-10t} )u_h( t )
    \end{align*}
    Valeur finale : $1$

    Pente initiale :  $\frac{k_2}{\tau_2}=\SI{10}{\per\second}$
    
    $t_{5\%} \simeq 3\tau \simeq \SI{3/10}{\second}$ 

    $t_{63\%}\simeq \tau \simeq \SI{1/10}{\second}$

    Graphe : on fait passer la courbe par $( \tau \simeq 1,e( \tau ) \simeq 0.63 )$ et $(
    3\tau \simeq 3, e( 3\tau ) \simeq 0.95 )$
    
    \subsection{}

    \begin{align*}
        G_3( p ) = \frac{S( p )}{V( p )} &= \frac{S( p )}{E( p )} \frac{E( p )}{V( p )}  \\
                                         &= G_1( p ) G_2( p ) \\
                                         &= \frac{2}{p+1} \frac{10}{p+10} \\
                                         &= \frac{20}{( p+1 )( p+10 )}
    \end{align*}
    $n$ pôles réels et négatifs : stable et amortie

    $n$ pôles réels et négatifs : instable

    Pôles complexes : stable et non amortie OU instable

    \subsection{}

    Réponse harmonique en régime permanent d'un système LTI de fonction de transfert $G(p)$ 

    \begin{align*}
        s( t ) \undersim{ t\to +\infty } \abs{G( j\omega )} \sin(\omega t + Arg( G(
        j\omega ) ))
    \end{align*}
    Dans notre cas, $\omega=\SI{1}{\radian\per\second}$ et les transmittances isochrones sont :
    \begin{align*}
        G_1( j\omega ) = \frac{2}{j\omega+1} \quad G_2( j\omega ) = \frac{10}{j\omega+10}
        \quad G_3( j\omega ) = \frac{20}{( j\omega+1 )( j\omega+20 )}
    \end{align*}

    Pour $G_1( p )$ :
    \begin{align*}
        \abs{G_1( j 1 )} &= \frac{ \abs{2}}{ \abs{j+1}} = \frac{2}{\sqrt{2}} \simeq 1.41 \\
        Arg( G_1( j 1 ) ) &= \arctan(0)- \arctan(1) = -\frac{\pi}{4} \simeq
        \SI{-0.79}{\radian}
    \end{align*}
    Donc :
    \begin{align*}
        s( t ) \undersim{ t\to +\infty } 1.41 \sin(t-0.79)
    \end{align*}

    Pour $G_2( p )$ :
    \begin{align*}
        \abs{G_2( j 1 )} &= \frac{ \abs{10}}{ \abs{j+10}} = \frac{10}{\sqrt{101}} \simeq
        0.995 \\
        Arg( G_2( j 1 ) ) &= \arctan(0)-\arctan(\frac{1}{10}) \simeq \SI{-0.1}{\radian}
    \end{align*}
    Donc :
    \begin{align*}
        e( t ) \undersim{ t\to +\infty } 0.005 \sin(t-0.1)
    \end{align*}

    Pour $G_3( p )$ :
    \begin{align*}
         \abs{G_3( j 1 )} &= \abs{ G_1( j 1 ) G_2( j 1 ) }\\
         &= 1.4 \\
         Arg( G_3( j 1 ) ) &= Arg( G_1( j 1 ) ) + Arg( G_2( j 1 ) ) \\
                           &\simeq \SI{-0.89}{\radian}
    \end{align*}
    Donc : 
    \begin{align*}
        s( t ) \undersim{ t\to +\infty } 1.4 \sin(t-0.89)
    \end{align*}

    \subsection{Diagramme de Bode}

    On a :
    \begin{align*}
        G_1( p ) &= \frac{2}{p+1} \\
        G_1( j\omega ) &= \frac{2}{j\omega+1} \undersim{ \omega\to 0 } 2 \text{ cad }
        [K_1]_{dB} = 6 dB
        \\
        \omega_1 &= \frac{1}{\tau_1} = \SI{1}{\radian\per\second}\\
        G_1( j\omega )&\undersim{ w\to +\infty }  \frac{2}{j\omega} \\
        \abs{G_1( j\omega )} &\undersim{ w\to +\infty } \frac{2}{\omega} \\
        \abs{G_1( j\omega )}_{dB} &\undersim{ w\to +\infty }  20 \log_{10}( 2 ) -
        20\log_{10}(\omega)
    \end{align*}
    Schéma à faire.

    Système $G_2( p ) = \frac{1}{0.1p + 1}$

    $[K_2]_{dB} = 0$ 

    $\omega_c = \frac{1}{\tau_2} = \SI{10}{\radian\per\second}$

    $G_3( p ) = \frac{2}{p+1} \frac{1}{0.1p + 1}$ 

    $G_3( j\omega ) = \frac{2}{( j\omega+2 )} \frac{1}{0.1j \omega + 1}$ 

    $ \abs{G_3( j\omega )} = \abs{G_1( j\omega )} \abs{G_2( j\omega )} $

    $ \abs{G_3( j\omega )}_{dB} = \abs{G_1( j\omega )}_{dB} + \abs{G_2( j\omega )}_{dB}$

    $Arg( G_3( j\omega ) ) = Arg( G_1( j\omega ) ) + Arg( G_2( j\omega ) )$ 


\end{document}
